\chapter{Теоретическое обоснование}
\label{chap:theoretical_development}
Для выделения множества анализируемых окон нам было необходимо сгенерировать достаточное множество окно.
Их генерация производилась при помощи подхода скользящего окна ( \en{sliding window} ). Смыслом которого является выбрать
определенный размер окна и с каким-то фиксированным шагом перемещать это окно по изображению. Также нам было необходимо
сгенерировать окна разного размера.
В представленном алгоритме было выделенно несколько ограничений для генерации таких окон \cite{}:
\begin{enumerate}
	\item максимальная площадь
	\item максимальный уровень увеличения окна
	\item максимальный шаг
\end{enumerate}
После того как все окна были сгенерированны, производится их оценка, а в дальнейшем при помощи подавления немаксимумов,
производится отборка наилучших окон.
\begin{definition}
	Метод подавления немаксимумов (NMS) - метод для выделения локальных максимумов по направлению и величине градиента.
\end{definition}

\section{Выделение границ}
\begin{definition}
	Выделение границ - операция базируется на поиске перепадов яркости на изображении,
	которые могут означать:
	\begin{enumerate}
		\item изменение глубины
		\item изменение текстуры
		\item изменение наклона поверхности
		\item разницу освещения
	\end{enumerate}
\end{definition}
В этой работе оценка окна производится на основе выделенных границ, от их определения в принципе зависит насколько точно
мы сможем определить. Существует достаточно много алгоритмов выделения границ, следуя обзору и сравнению этих алгоритмов \cite{HosangBenensonSchiele2014} был выбран \cite{DollarZitnick2013}. В статье будет рассмотрен вариант работы, как с ним так и с более примитивным вариантом \cite{Canny1986}

\section{Анализ границ}
Для того чтобы нам было что анализировать нам необходимо получить карту ребер.
Получение карты ребер заключается в том чтобы посчитать градиент на изображении где выделили границы, результатом будет являться
матрица величин и углов векторов в каждом пикслеле изображения.
\begin{definition}
	Градиент - вектор, указывающий своим направлением рост некоторой наибольшей величины, значение которой меняется
	от точки к точке, величиной этого вектора, является модуль роста этой величины.
\end{definition}
После получения такой карты ребер наш анализ сводится к тому, чтобы определить насколько хорошо окно покрывает текущие ребра -
сколько ребер полностью покрыты окном и сколько выходят за его рамки.
Таким образом те ребра, которые полностью содержаться внутри окна будут влиять на оценку очень сильно, а те что пересекают его или находятся
вне его, не будут влиять на его оценку вовсе.
Также нам очень удобно будет анализировать целый контур нежели каждое ребро в отдельности. Контуром считается некоторая группа ребер,
которые начинают свой путь внутри окна и заканчивают свой путь либо на выходе из окна, либо в самом окне.
Контур считается полностью покрытым если его начало и конец лежат внутри конца.
Следует учесть, что те ребра которые расположены на краю окна, вероятнее всего лежат вне его и должны содержаться в другом объекте или окне.\\
В рамках реализации алгоритма предложения расположений каких либо объектов на изображении, было выявлено несколько оптимизаций,
чтобы свести время исполнения программного кода к режиму реального времени. Одной из таких оптимизаций стал отбор лишь тех значений градиента,
которые по своей величине больше 0.1 ($m_p > 0.1$). Таким образом мы отсечем достаточно большое количество слабовыраженных ребер.
Также одной из оптимизаций является кластеризовать ребра, полученные группы образуют прямые, кривые и даже полный контур.
Количество анализируемых ребер резко сокращается, что дает сильный прирост как в точности, так и в производительности,
В дальнейшем анализе мы оперируем исключительно в терминах группы ребер и оцениваем не каждое ребро в частности, а целую группу.
Группировка ребер (рис.~\ref{fig:without_merging}) производиться жадным образом, мы соединяем ребра до тех пор пока сумма разниц углов направлений ребер не будет
превыщать некоторого порогового значения ($\pi/2$). 
Полученные группы мы повторно соединяем с соседними группами если они достаточно малы (рис.~\ref{fig:with_merging}).
\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{without_merging.png}
		\caption{Без объединения малых групп}
		\label{fig:without_merging}
	\end{minipage}\hfill
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{with_merging.png}
		\caption{C объединением малых групп}
		\label{fig:with_merging}
	\end{minipage}
\end{figure}

\section{Cхожесть ребер, содержание контура в окне}
После получения этих групп ребер нам необходимо получить контур внутри каждого окна $b$.
Чтобы определить это вводится понятие схожести группы ребер \(affinity\)

\begin{definition}
	Affinity - функция определяющая похожесть групп ребер, ребра которые направлены в одно сторону должны обладать
	большим значением, нежели те, что направлены в разные стороны.
	Иными словами если 2 ребра образуют одно, но удлиненное, то их схожесть выше, а если же образуют кривую, то ниже.
\end{definition}

Функция affinity опрделяется на множестве групп ребер $S$.
Для каждой группы $ s_i \in S $ мы считаем схожесть для каждой пары соседних групп этого множества.
Для групп $s_i$ и $s_j$ схожесть считается на основе средних значений расположения и направления.
\begin{equation}\label{affinity_formula}
a(s_i, s_j) = |\cos(\theta_i - \theta_{ij})\cos(\theta_j - \theta_{ij})|^\gamma,
\end{equation}
где $\theta_{ij}$ это угол вектора обзаующегося из расположений двух групп.
$\theta_{ij} = atan2(y_i - y_j, x_i - x_j)$
и $\theta_i$, $\theta_j$ это средние углы наклона группы ребер.\\
На основе параметров схожести мы можем определить покрывается ли контур полностью заданным окном $b$.
Для каждой группы $s_i \in S$ мы можем определить функцию $w_b(s_i) \in \{0;-1\}$. Таким образом $w_b(s_i) = 1$ означает что контур полностью покрыт, а $w_b(s_i) = 0$ иначе. 
Пусть $S_b$ все такие группы, что пересекают окно $b$. Для $s_i \in S_b$ $w_b(s_i) = 0$. Схожим образом мы определяем вес для всех $\bar{x_i} \notin b$ так как почти все пиксели либо вне $b$ либо лежат на границе.
\begin{equation}\label{wholly_enclosed_formula}
w_b(s_i) = 1 - \max\prod_{t}^{|T| - 1}a(s_t, s_{t+1}),
\end{equation}
где $T$ является путем с началом $t_1 \in S_b$, а $t_{|T|} \in s_i$. Если же такого пути нет, то $w_b(s_i) = 1$.
Таким образом можно будет найти ребра максимальной схожести с ребром лежащим поверх окна. Так как большинство значений похожести равны 0, мы можем достаточно быстро посчитать эти значения. 
\section{Оценочная функция}
Получив все такие $w_b(s_i)$ мы можем определить функцию оценки $b$. 
\begin{equation}\label{score_first}
h(b) = \frac{\sum\nolimits_{i} w_b(s_i)m_i}{2(b_w + b_h)^\kappa},
\end{equation}
где $b_w$ и $b_h$ ширина и высота $b$. Параметр $\kappa = 1.5$ чтобы  снизить вес больших окон, так как в среднем они содержат в себе больше ребер. Деление производится по величине периметра $b$ так, как много ребер в ширину одного пикселя.